《**蝴蝶夫人**》（），是由[義大利作曲家](../Page/義大利.md "wikilink")[普契尼](../Page/普契尼.md "wikilink")（）創作之[歌劇](../Page/歌劇.md "wikilink")。該劇由[雷基·伊利卡及](../Page/雷基·伊利卡.md "wikilink")[喬賽普·賈科薩撰寫劇本](../Page/喬賽普·賈科薩.md "wikilink")，並根據[美國作家](../Page/美國.md "wikilink")的短篇小說《》作為藍本。亦參考了[皮埃爾·洛蒂的小說](../Page/皮埃爾·洛蒂.md "wikilink")《》。
[Leopoldo_Metlicovitz,_1904_-_Madama_Butterfly.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leopoldo_Metlicovitz,_1904_-_Madama_Butterfly.jpg "fig:Leopoldo_Metlicovitz,_1904_-_Madama_Butterfly.jpg")

## 簡史

《蝴蝶夫人》曾在1904年2月17日當天於[米蘭市的](../Page/米蘭.md "wikilink")[史卡拉歌劇院首演](../Page/史卡拉歌劇院.md "wikilink")，可惜，該次首演卻落得慘淡收場。然而，普契尼並沒有氣餒，反而大幅修改劇本，將較為長的第二幕分作兩幕；改編完成的版本其後亦在1904年5月28日由[乌克兰著名女高音](../Page/乌克兰.md "wikilink")[索羅米亞·庫舒尼卡於小鎮](../Page/索羅米亞·庫舒尼卡.md "wikilink")[佈雷西亞演出](../Page/佈雷西亞.md "wikilink")，該演出最終獲得空前成功。正因如此，該歌劇更於1907年以大熱姿態登陸[紐約市的](../Page/紐約.md "wikilink")[大都會歌劇院](../Page/大都會歌劇院.md "wikilink")。

如今，《蝴蝶夫人》於義大利演出時有兩幕，在[美國演出則有三幕](../Page/美國.md "wikilink")；歌唱者方面，蝴蝶夫人一角首演時由[羅西納·史托爾齊歐](../Page/羅西納·史托爾齊歐.md "wikilink")（Rosina
Storchio）所飾演，上世紀著名的[日本女高音](../Page/日本.md "wikilink")[三浦環](../Page/三浦環.md "wikilink")（Tamaki
Miura）亦曾飾演蝴蝶夫人一角，大受好评并获得作曲家本人的讚賞。而华裔女高音[黄英所饰演的蝴蝶夫人比西方的演员更贴近这个角色的东方特质](../Page/黄英_\(歌唱家\).md "wikilink")：音色在高音中满含东方女性的柔婉，随着情节与情绪的进展，柔婉中又不断添加进羞涩、喜悦、思念、绝望，表情与动作也与角色更贴切（SONY
Columbia公司出品了该版《蝴蝶夫人》的DVD)

## 劇情大綱

### 第一幕

故事講述一位美國軍官與日本[藝妓的愛情故事](../Page/藝妓.md "wikilink")。

在[居酒屋中](../Page/居酒屋.md "wikilink")，一位在日本駐守美國軍官平克頓遇上了一位漂亮的藝妓蝴蝶。平克頓當場向蝴蝶求愛，蝴蝶接受了，於是他們舉辦了婚禮。媒公五郎撮合此次婚事，及安排他們於山間一所小屋暫宿。新娘子遂邀請眾藝伎朋友們，參與這次充滿喜悅及歡欣的大婚，而美國[領事官夏普萊斯](../Page/領事官.md "wikilink")（Sharpless）亦有出席，但其後當聽聞平克頓於日後可能會娶一個美國妻子時，頓感晴天霹靂。

[Hohenstein_Madama_Butterfly.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hohenstein_Madama_Butterfly.jpg "fig:Hohenstein_Madama_Butterfly.jpg")

婚禮進行期間，蝴蝶夫人的和尚叔父來了，他怒責蝴蝶夫人竟敢背棄自己家族所信仰的佛教。平克頓深深感動：蝴蝶竟然為了他，做出如此的犧牲，他下定決心要好好照顧妻子。可惜他後來必須移防，於是和他妻子說：“我会带着[玫瑰](../Page/玫瑰.md "wikilink")，在世界充满欢乐、[知更鸟筑巢的时候回来](../Page/知更鸟.md "wikilink")。”

### 第二幕

三年後，平克頓已結束任務並返回美國，但蝴蝶深信他會重回她的身邊。忠心的僕人鈴木，衷心希望女主人不再飲泣。夏普萊斯受平克頓所托帶給蝴蝶一封信，蝴蝶準備閱讀此信時，山鳥卻出現，五郎更有意撮合他們。但蝴蝶對這求婚卻不為所動，並再三強調她一直是平克頓的妻子。

五郎及山鳥離去後，夏普萊斯替蝴蝶讀出平克頓的信。可惜，當蝴蝶得知平克頓從此一去不返，心感傷心欲絕。蝴蝶本來與平克頓育有一子，但平克頓全不知情，夏普萊斯遂答應將此事告知予平克頓。此時，遠處傳來槍聲，迎接平克頓正在乘搭的「林肯」號的回航。蝴蝶與鈴木欣喜若狂，細意用花為家居修飾，連同兒子三人穿上華美衣服，等待平克頓的回來。

### 第三幕

旭日初升，蝴蝶仍舊耐心等待。因擔心蝴蝶的身體，鈴木勸蝴蝶與她兒子進房休息，由她為蝴蝶等待，而當蝴蝶在房間熟睡時，平克頓跟他在美國的合法妻子─凱特，與夏普萊斯終於來到，並向鈴木要求帶走蝴蝶的兒子。怯懦的平克頓無地自容，速速離開，留下這爛攤子與不幸的凱特。夏普萊斯懇求鈴木協助調停。

蝴蝶出現，準備見平克頓但卻找不到他。蝴蝶此時已猜測到該事情的真相，並願意交出其兒子。夏普萊斯及凱特離去後，蝴蝶吩咐鈴木把蝴蝶的兒子帶入房間。其後，蝴蝶便在玩[捉迷藏時](../Page/捉迷藏.md "wikilink")，用黑布蒙著兒子的雙眼，並獨自走到[屏风後](../Page/屏风.md "wikilink")，以死作為對平克頓的控訴——往自己的[咽喉刺去自盡身亡](../Page/咽喉.md "wikilink")……

當平克頓回到三年前的故居時，他只有看到已經斷氣的日本妻子以及他在日本生的兒子了……

## 改編及衍生作品

### 改編作品

  - 電影：

<!-- end list -->

  - 《》：1915年美國[默片](../Page/默片.md "wikilink")
  - 《》：1919年[德國默片](../Page/德國.md "wikilink")
  - 《》：1932年美國電影
  - 《[蝴蝶夫人
    (1943年電影)](../Page/蝴蝶夫人_\(1943年電影\).md "wikilink")》：1956年[中國電影](../Page/中國.md "wikilink")
  - 《[蝴蝶夫人
    (1948年電影)](../Page/蝴蝶夫人_\(1948年電影\).md "wikilink")》：1948年香港[粵語長片](../Page/粵語長片.md "wikilink")，故事背景改為1940年代的越南，美國軍官和日本藝妓改為[中國商船](../Page/中國.md "wikilink")[無線電生和](../Page/無線電.md "wikilink")[越南歌女](../Page/越南.md "wikilink")
  - 《[蝴蝶夫人
    (1956年電影)](../Page/蝴蝶夫人_\(1956年電影\).md "wikilink")》：1956年香港[國語電影](../Page/國語.md "wikilink")，故事背景改為1950年代的日本，美國軍官和日本藝妓改為留日[香港青年和日本歌舞藝人](../Page/香港.md "wikilink")，並改為大團圓結局
  - 《》：1995年法國電影

<!-- end list -->

  - 舞台戲劇：

<!-- end list -->

  - 《[西貢小姐](../Page/西貢小姐.md "wikilink")》：[克勞德-米歇爾·勛伯格與](../Page/克勞德-米歇爾·勛伯格.md "wikilink")[阿蘭·鮑伯利共同創作的一部音樂劇](../Page/阿蘭·鮑伯利.md "wikilink")。故事背景被挪到1970年代的越南西貢，而《蝴蝶夫人》裡的美國軍官和日本藝妓被改成了美軍[士兵和](../Page/士兵.md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")[吧女](../Page/吧女.md "wikilink")。
  - 《[蝴蝶夫人
    (粵劇)](../Page/蝴蝶夫人_\(粵劇\).md "wikilink")》：新編粵劇劇目，[新劍郎統籌製作](../Page/新劍郎.md "wikilink")，[葉紹德編劇](../Page/葉紹德.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 小說：

<!-- end list -->

  - 《[蝴蝶小姐](../Page/蝴蝶小姐～最後的武士之女.md "wikilink")》：[市川森一所著的小說](../Page/市川森一.md "wikilink")，以蝴蝶身為武士之女的角度詮釋故事

<!-- end list -->

  - 電視劇：

<!-- end list -->

  - 《[蝴蝶小姐～最後的武士之女](../Page/蝴蝶小姐～最後的武士之女.md "wikilink")》：2011年[NHK電視劇](../Page/NHK.md "wikilink")，以市川森一所著的小說為藍本改編，由[宮崎葵主演](../Page/宮崎葵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 遊戲:

<!-- end list -->

  - 《[第五人格](../Page/第五人格_\(游戏\).md "wikilink")》：監管者,紅蝶

### 衍生作品

  - [蝴蝶君](../Page/蝴蝶君.md "wikilink")：美籍華裔劇作家黃哲倫編寫的[話劇](../Page/話劇.md "wikilink")，劇中以《蝴蝶夫人》為引子
  - 蟬想：知名樂團[蘇打綠將蝴蝶夫人的故事融入在作品](../Page/蘇打綠.md "wikilink")「蟬想」當中。

## 參見

  - ：[幕末藝妓](../Page/幕末.md "wikilink")，美國總領事 Townsend
    Harris，水土不服，臥病在床，哈里斯翻譯 Henry
    想找看護來照顧。但當時日本人對看護的概念並不熟悉，以為哈里斯找小妾，就推薦16歲的齋藤吉。後來哈里斯病癒後解雇齋藤吉，由於和洋人看護工作被當地人誤解為小妾，被蔑稱為"唐人お吉"，加上日後婚姻失敗，酒館事業也不順遂。最終酒精中毒，淪為乞丐，投水而死。

## 外部參考

  - [歌劇《蝴蝶夫人》](http://www.ndcnc.gov.cn/datalib/2004/Opera/DL/DL-20031216094828)
  - [Madama Butterfly - 1949
    - 1951](http://www.classicistranieri.com/giacomo-puccini-madama-butterfly.html)

[Category:普契尼歌剧](../Category/普契尼歌剧.md "wikilink")
[Category:意大利語歌劇](../Category/意大利語歌劇.md "wikilink")
[Category:明治時代背景作品](../Category/明治時代背景作品.md "wikilink")
[Category:長崎縣背景作品](../Category/長崎縣背景作品.md "wikilink")
[Category:異族戀題材作品](../Category/異族戀題材作品.md "wikilink")
[Category:蝴蝶夫人](../Category/蝴蝶夫人.md "wikilink")
[Category:藝妓主角題材作品](../Category/藝妓主角題材作品.md "wikilink")
[Category:小說改編歌劇](../Category/小說改編歌劇.md "wikilink")
[Category:東方主義](../Category/東方主義.md "wikilink")